_3\. 罗马艺术的衰落 阿拉科利的楼梯。拉特兰医院。大教堂的修复。拉特兰宫年久失修。乌尔班五世开始重修拉特兰大教堂。那里的哥特式帐幕。使徒的头像。博尼法斯九世改建圣天使城堡。 有盖通道。同一教皇对元老院宫殿的加固。那里的纹章。绘画的朽坏。皮埃特罗-卡瓦里尼。纪念碑雕塑。墓碑。保卢斯-罗曼努斯。红衣主教纪念碑：Philipp d'Alençon；Petrus Stefaneschi Annibaldi；Marino Vulcani _。

十四世纪罗马的艺术文化比文学文化更加贫乏。十三世纪后半叶，罗马艺术文化取得了令人瞩目的发展，但在阿维尼翁时期却突然中断。科斯马忒斯学派解体了；乔托的影响减弱了；艺术家们变得穷困潦倒，没有重要的工作可以做。

阿拉科埃利高楼梯的建造是整个阿维尼翁时期罗马建筑唯一的公开成就。这座由 124 级大理石台阶组成的楼梯于 1348 年 10 月 25 日开工，作为献给该教堂圣母的祭礼，因为人们相信圣母的形象能使人们免于瘟疫。后来，有人声称这些大理石台阶取自奎里努斯神庙，但这座神庙在中世纪被深深地掩盖了起来。这些台阶凹凸不平，很可能取自不止一座纪念碑；从混合的铭文中可以看出，有些台阶原本是基督教墓碑，无论是在建造时使用还是在后来的修复中使用。科拉第二次统治元老宫时，能够登上这座华丽的大理石楼梯；但在此之前，一定有一段糟糕的坡道通往元老院教堂。

位于拉特兰的救世主圣堂兄弟会医院是与这项工程同时建造的。

在阿维尼翁时代，教皇和红衣主教们原本流向罗马的一切都流向了这座罗纳河畔的城市，宏伟的教皇城堡吞噬了数以百万计的财富。罗马人对大教堂衰败的绝望呐喊只是偶尔迫使法国教皇下令修复它们。本笃十二世为此花费了 5 万金弗罗林。1341 年，这位教皇使徒彼得教堂的屋顶得到了翻新。在这次翻修中，据说发现了君士坦丁时期的一根横梁，罗马贵族们用它切割了桌面。

乌尔班五世来到罗马时，梵蒂冈和拉特兰的宫殿和大教堂都已成为废墟。虽然自克莱门特五世以来，历任教皇都在努力重建拉特兰宫，但他们的旧居已不复存在；当他们返回时，他们在梵蒂冈永久居住；古老的君士坦丁宫仍是一片废墟，直到西斯笃五世（Sixtus V）建造了一座新楼。另一方面，乌尔班五世开始重建被 1360 年的第二场大火烧毁的拉特兰大教堂。他将这项工作委托给了锡耶纳的建筑师乔瓦尼-斯特凡尼。重建工作如此彻底，持续时间如此之长，以至于塞尔吉乌斯三世的大教堂失去了往日的风采。乌尔班五世的纪念碑是哥特式风格的主祭坛高台，由白色大理石制成，由四根花岗岩圆柱支撑，并装饰有雕塑和图画。格列高里十一世完成了装饰，后来的教皇也对其进行了华丽的装饰。乌尔班将传说中的使徒王子的头像安放在这里，根据传说，圣西尔维斯特曾将这些头像保存在圣礼拜堂中。他用锡耶纳的金匠乔瓦尼-巴托利（Giovanni Bartoli）的作品--银质半身肖像将其包裹起来，从插图中可以推断出，这些半身肖像仍处于野蛮状态。法国的查理五世用宝石对其进行了装饰。当乌尔班回到阿维尼翁时，他怀疑是否应该把这些珍贵的宝物留在罗马，因为人民和元老院可能会过于羡慕地注视着钻石百合和纯金纯银。他将这些珍宝置于诏书的保护之下。开除教籍的威胁可能吓退了巴尔塔萨-科萨（Balthasar Cossa）和那不勒斯人，但却没有吓退拉特兰的神职人员，他们在 1434 年偷走了这些宝石。十八世纪末，法国共和主义者摧毁了这位虔诚者的纪念碑。今天的半身银像只是 1804 年旧像的复制品。

分裂中断了城市的修复。只有在博尼法斯九世时期才进行了两座建筑的修复，即 1379 年被毁的圣天使城堡和元老院宫殿。1395 年，教皇让阿雷佐的尼科洛以塔的形式重建了哈德良墓。约翰二十三世通过一条有顶的通道将这座城堡与梵蒂冈连接起来；不过，这样的通道肯定在此之前就已经存在了，因为尼姆指出，通奸妇女和其他忏悔的妇女曾经被锁在连接的墙壁里；此外，这条通道当时就已经在使用了，因为囚犯有时会通过这条通道从宫殿被押送到圣天使城堡。走廊的最初建造可能源于尼古拉三世。约翰二十三世对其进行了重建。

博尼法斯九世还将元老院改造成了一座堡垒。这座宫殿在 13 世纪时已经是元老院的所在地，在路德维希二世的金谕上已经出现了这座两层楼的城堡式建筑，它有拱形窗户、拱形入口门和通向入口的楼梯，两侧还有一强一弱的两座塔楼。因此，博尼法斯九世在 1389 年的建筑只能是一个综合性建筑，其中还包括科拉已经修建的防御工事。当英诺森七世于 1404 年再次将元老宫改建为市政宫殿时，拆除这些防御工事是轻而易举的事。按照惯例，总督和共和国首脑都会在市政建筑上粘贴自己的徽章，有时是石质的，有时是彩色的。如今，即使在十二和十三世纪，只要是保留下来的市政宫殿，都还能找到这样的纹章。罗马元老院宫殿上也有这些纹章。遗憾的是，可能由于西斯笃四世（Sixtus IV）的修复，元老宫中的这些纪念碑已经消失，只有左侧还保留着一些后来元老和教皇的纹章。早在十四世纪，这座城市的盐就被存放在元老院宫殿的古老地下室中。最早的记载可以追溯到 1404 年，这表明盐的使用由来已久。时至今日，Tabularium 的拱顶仍能看到盐沉淀侵蚀的痕迹。

阻碍罗马建筑发展的原因还包括绘画和雕塑。持续到 1336 年的乔托时代出现了塔迪奥-加迪（Taddeo Gaddi）和奥卡尼亚（Orcagna）、西蒙-梅米（Simon Memmi）和安布罗乔-迪-洛伦泽托（Ambrogio di Lorenzetto）等才华横溢的艺术家。皮埃特罗-卡瓦里尼（Pietro Cavallini）也是一位雕塑家和建筑师，他的名字填补了科斯马特时代和十四世纪上半叶的绘画史。瓦萨里误认为这位罗马人是乔托的学生，也是纳维塞拉马赛克的合作者；事实上，他比乔托年长，但他的生平模糊不清，他的作品也几乎完全毁于时间。十四世纪初，他可能仍在特拉斯提维里的几座教堂中作画，尤其是在圣玛丽教堂中，他的马赛克作品（《论坛报》中的下排）一直保存至今。在这幅精美的作品中，穆西维绘画告别了罗马；这是这门古老艺术在圣彼得大教堂现代马赛克之前的最后一项重大成就。卡瓦里尼（Cavallini）在阿拉科埃利（Aracoeli）描绘屋大维和西比拉（Sibylla）传说的画作的夭折或许比其他任何作品都更令人惋惜。

那个时代的雕塑作品比绘画作品要多；因为用纪念碑来纪念死者的虔诚一直没有间断过。总的来说，基督教雕塑是唯一一门从未达到古代完美水平的艺术，它主要源于石棺，其在米开朗基罗时代的最高成就体现在许多殡葬纪念碑上。罗马雕刻家的最大成就还体现在墓板的制作上。他们的风格在十三世纪就已崭露头角。虽然每个世纪都会通过图像和文字来表现自己的面貌，但它仍然保持着传统风格。在大理石资源丰富的罗马，从十四世纪初开始就出现了大量雕刻或凸起人物的墓碑。它们属于各个阶层。它们代表了神职人员、骑士、公证人、贵族妇女、商人、行政官甚至元老。到了世俗时期末期，这些壁板的浮雕周围会镶嵌更多的珠宝。哥特式壁龛通常围着死者的头部。碑文始终使用拉丁文，字体为所谓的哥特式，但也有一些变化。十五世纪初出现了文艺复兴时期的字体，即恢复了罗马青铜器的特征，但哥特式风格仍与之并存。

教皇宫廷的搬迁使艺术家们失去了任何伟大的纪念性任务。在罗马，阿维尼翁教皇没有一个被人记住，只有拉特兰教堂的帐幕和本笃十二世的大理石半身像被竖立起来，以纪念这位大殿圣彼得教堂屋顶的修复者；今天在梵蒂冈石窟中可以看到这件仍然野蛮但肯定是肖像式的作品。只有在罗马教廷回归后，艺术家们才有希望重获新生。在圣彼得大教堂为分裂的教皇修建了陵墓。但在圣彼得大教堂重建时，这些陵墓却消失了。许多保存完好的纪念碑证明，十四世纪末，罗马的纪念碑雕塑艺术已经蓬勃发展；正如罗马画家的名字在该世纪初独树一帜一样，雕塑家保卢斯-罗曼努斯的名字也在该世纪末独树一帜。

这些纪念碑中按死亡日期计算最古老的是瓦卢瓦家族红衣主教菲利普-德阿朗松（Philipp d'Alençon）的陵墓，他于 1397 年去世，葬于特拉斯提维尔的圣玛丽教堂。它矗立在同一位红衣主教建造的哥特式祭坛帐篷旁。石棺上有一幅人物丰富的高浮雕，描绘了圣母玛利亚之死的场景；这种构思在罗马并不多见，因为罗马的中心环节和科斯马特人的方式都缺失了。1417 年 8 月，斯福尔扎将红衣主教佩特鲁斯-斯特凡内斯基-安尼巴尔迪家族扔进圣天使城堡，他的坟墓就矗立在那里。死者躺在墓龛的石棺上，身躯庞大；下面是盾徽之间的铭文，六个红色的新月。石棺楣板上有马赛克的痕迹。这座墓葬是大师保卢斯的作品，仍然是罗马风格，与科斯马特人的风格相呼应，不过哥特式的装饰已被宽阔粗犷的现实主义风格所取代。这座纪念碑是对分裂末期的历史纪念。红衣主教隶属于特拉斯提韦尔最伟大的家族，该家族为这座城市当时最繁华的地区增添了光彩。斯特凡内斯基家族曾在圣玛丽护教会制作了圣母像，他们很可能也是特拉斯提韦尔主教堂中卡瓦利尼马赛克的制作者。

在广场上的 S. Francesca Romana，矗立着那不勒斯红衣主教马里诺-武尔卡尼（Marino Vulcani）的坟墓，他于 1403 年去世。它的布局与前一个相同，但在石棺的上部区域有野蛮风格的高浮雕，在戴着皇冠的妇女形象下描绘了信仰、爱和希望，其中一个妇女背着教堂，另一个妇女将面包递给朝圣者，第三个妇女伸手去拿漂浮的皇冠。这些人物形象显示出雕塑的退步，但在石棺正面的浮雕描绘原则上却取得了进步。这座墓葬结束了那个时代的此类纪念碑系列。它们已经把我们带入了复兴时代，当时罗马的教堂里充满了更加华丽的此类作品，然而，宗教情感却从中消失了。
